\input{/home/flo/Documents/tex/header.tex}
\renewcommand*{\proofname}{Beweis}
\usepackage{dsfont}
\begin{document}
\noindent
Sei $N\in \bb{Z}_{>0}$ unbekannt und $X_1, \dots, X_n $ unab\"angige identisch verteilte Zufallsvariablen mit
\[\bb{P}_N[ X_i = x]= \frac{1}{N} \mathds{1}_{\{1, \dots, N\}}(x) \] Wir haben bereits gesehen, dass $T(x)=
x_{(n)}$ der ML-Sch\"atzer f\"ur $N$ ist.
\begin{enumerate}
\item [(a)] \underline{Behauptung}: Die Statistik $T$ is suffizient.
  \begin{proof}
    Wir haben, dass:
    \[\bb{P}_N[X_1=x_1, \dots , X_n=x_n]= \frac{1}{N^n}
      \prod_{i=1}^{n}\mathds{1}_{\{1, \dots, N\}}(x) = \frac{1}{N^n}
      \mathds{1}_{\{1, \dots, N\}}(x_{(n)}) \]
    Seien:
    \[ g(t,k)= \frac{1}{k^n} \mathds{1}_{\{1, \dots, k\}}(x), \quad h(t)=1 \]
    Dann haben wir:
    \[ \bb{P}_N[X_1=x_1, \dots , X_n=x_n]= g(T(x), N)h(x)\]
    Somit ist T suffizient nach Neymann-Fischer.
  \end{proof}
\item[(b)] \underline{Behauptung}: Die Statistik $T$ ist vollst\"andig
  \begin{proof}
   Sei $g:\bb{R} \to \bb{R}$ Borel-Funktion mit $\bb{E}_N[g(T)]=0$. Wir hatten
   gesehen, dass
   \[\bb{P}_N[T=k]= (\bb{P}_N[X_1 \leq k])^{n-1} \bb{P}_N[X_1 = k]= \left(
       \frac{k}{N} \right)^{n-1} \frac{1}{N} \mathds{1}_{\{1, \dots, N\}}(k)\]
   Somit erhalten wir :
   \begin{align*}
     \bb{E}_{\theta}[g(T)] &= \sum_{k=1}^{N}g(k)\bb{P}_n[T=k] = \frac{1}{N^n} \sum_{k=1}^{N}g(k)k^{n-1}= 0
   \end{align*}
   Also \"aquivalent, dass $ \sum_{k=1}^{N}g(k)k^{n-1} = 0$ f\"ur alle
   $N\geq 1$. Via Induktion \"uber $N$ sieht man, dass $g(k)=0$ f\"ur alle
   $k$ gelten muss. Somit ist $T$ vollst\"andig.
 \item[(c)] Wir konstruieren den BES f\"ur N:\\\\
  Da $T$ vollst\"andig und suffizient ist gen\"ugt es eine Borel-Funktion $g:
  \bb{R}\to \bb{R}$ zu finden mit $\bb{E}_N[g(T)]= N$, dann ist $g(T)$ der BES.
 Nach unseren \"Uberlegungen bei (b) muss also gelten:
  \begin{align*}
 \bb{E}_N[g(T)]=\frac{1}{N^n} \sum_{k=1}^{N}g(k)k^{n-1}&= N\\
    \iff \sum_{k=1}^{N}g(k)k^{n-1}&= N^{n+1}
    \end{align*}
    Wir konstruieren $g$ induktiv, f\"ur $N=1$ sehen wir sofort, dass $g(1)=1$
    gelten muss. Angenommen wir haben $g(k)$ f\"ur $k<N$ bereits konstruiert,
    dann soll gelten:
    \begin{align*}
      \sum_{k=1}^{N-1} g(k)k^{n-1} + g(N)N^{n-1}= (N-1)^{n+1} + g(N)N^{n-1} = N^{n+1}
    \end{align*}
    somit erhalten wir f\"ur $g(N)$:
    \[g(N) = \frac{N^{n+1}- (N-1)^{n+1}}{N^{n-1}}\]
    also insgesamt:
     \[ g(k)= k^2 - \frac{(k-1)^n+1}{k^{n-1}}\]
     und der BES ist gegeben durch $g(T)$ wie bereits erl\"autert.
  \end{proof}
\end{enumerate}
\end{document}